\chapter{Abstract}

Webapplikationen in Form von mobilen Apps, Single-Page-Applikationen, Streaming-Seiten und vielen weiteren Arten machen heute bereits einen sehr großen Teil häufig genutzter Software aus. Laut StackOverflow sind die meisten Softwareentwickler in weborientierten Firmen angestellt~\parencite{stackoverflow_survey_company_2018} und arbeiten respektive mit entsprechenden Technologien~\parencite{stackoverflow_survey_technologies_2018}.
In Zukunft wird der Anteil webbasierter Software im Vergleich zu traditioneller Software vermutlich noch weiter wachsen, vor allem im Bereich deutscher CRM-Software nimmt die Bedeutung des mobilen Zugangs im Vergleich zum Vorjahr deutlich zu~\parencite[vgl.][]{bahr_capterra_2019}.
Auch für Unternehmen ist es langfristig unabdingbar, diesem Trend zu folgen, um Kunden flexiblere Softwarelösungen zur Verfügung zu stellen und nicht den Eindruck zu erwecken, es könne nicht mit modernen Entwicklungen Schritt gehalten werden.

Die Firma \nameformat{combit GmbH} entwickelt mit dem \nameformat{\gls{crm}} eine Software für das Management von Kundenbeziehungen (\gls{CRM}). Diese besteht zum gegenwärtigen Zeitpunkt aus einer Desktopapplikation, einer Webapplikation und einer mobilen Webapplikation, welche unabhängig voneinander entwickelt sowie benutzt werden.
Im Rahmen dieser Bachelorthesis soll ein Architekturkonzept für eine einheitliche Oberfläche (ThinClient\footnote{Clientapplikation, bei welcher sich der Großteil der Logik auf einem externen Server befindet}) basierend auf moderner Webtechnologie erarbeitet werden, mithilfe derer die drei aktuellen Ausführungen des \nameformat{\gls{crm}} langfristig abgelöst werden können.

Zur Erstellung dieses Konzepts beschäftigt sich diese Arbeit unter anderem mit der Evaluierung eines geeigneten Frontend-Frameworks bzw.\ einer Frontend-Bibliothek, der Kommunikation zwischen neuem UI-Layer und Backend sowie der Unterstützung aller bisherigen Features der Desktopapplikation.
Zwei besonders spannende Herausforderungen ergeben sich aus dem Anspruch der Beibehaltung der Flexibilität der momentanen Oberfläche, welche von jedem Nutzer\footnote{Aus Gründen der leichteren Lesbarkeit wird in der vorliegenden wissenschaftlichen Arbeit das generische Maskulinum verwendet, welches nicht geschlechterspezifisch gilt, sondern Personen aller Geschlechter mit einschließt.} individuell anpassbar ist. Diese Flexibilität soll durch eine automatische Konvertierung zu einem von der neuen UI darstellbaren und weiterhin anpassbaren Format erhalten bleiben. Zum anderen ist es aber auch wichtig, webspezifische Anforderungen, vor allem ein responsives Layout und Design, mit der Flexibilität der Oberfläche zu vereinen.
